<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="sfe-1905-001__1905.2.xml">sfe-1905-001__1905.2.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-001__1905.xml">sfe-1905-001__1905.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-001__1906.xml">sfe-1905-001__1906.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-001__1911.xml">sfe-1905-001__1911.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-001__1920.xml">sfe-1905-001__1920.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-001__1922.xml">sfe-1905-001__1922.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-001__1924.xml">sfe-1905-001__1924.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-001__1925.xml">sfe-1905-001__1925.xml</witness></listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <ab><app><lem wit="#sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">Ziel</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml">Ziele</rdg></app>
	 
	der Heilung führen. Unsere gewöhnliche Tröstung: Es wird schon wieder gut werden
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">!</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">,</rdg></app>
	 
	mit der wir den Kranken gegenüber so freigebig sind, entspricht einer der psychotherapeutischen Methoden; nur sind wir bei tieferer Einsicht in das Wesen der Neurosen nicht genötigt gewesen, uns auf die Tröstung einzuschränken. Wir haben die Technik der hypnotischen Suggestion, der Psychotherapie durch Ablenkung, durch Übung, durch Hervorrufung zweckdienlicher Affekte entwickelt. Ich verachte keine derselben und würde sie alle unter geeigneten Bedingungen ausüben. Wenn ich 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">mich</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml"/></app>
	 
	in Wirklichkeit 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1925.xml #sfe-1905-001__1924.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml">mich</rdg></app>
	 
	auf ein einziges Heilverfahren beschränkt habe, auf die von 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">Breuer</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">BREUER</rdg></app>
	 
	„kathartisch“ genannte Methode, die ich lieber die „analytische“ heiße, so sind bloß subjektive Motive für mich maßgebend gewesen. Infolge meines 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">Anteiles</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml">Anteils</rdg></app>
	 
	an der Aufstellung dieser Therapie fühle ich die persönliche Verpflichtung, mich ihrer Erforschung und dem Ausbau ihrer Technik zu widmen. Ich darf behaupten, die analytische Methode der Psychotherapie ist diejenige, welche am eindringlichsten wirkt, am weitesten trägt, durch welche man die ausgiebigste Veränderung des Kranken erzielt. Wenn ich für einen Moment den therapeutischen Standpunkt verlasse, kann ich für sie geltend machen, daß sie die interessanteste ist, uns allein etwas über die Entstehung und den Zusammenhang der Krankheitserscheinungen lehrt. Infolge der Einsichten in den Mechanismus des seelischen Krankseins, die sie uns eröffnet, könnte sie allein imstande sein, über sich selbst 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">hinauszuführen</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml">hinaus zu führen</rdg></app>
	 
	und uns den Weg zu noch anderen Arten therapeutischer Beeinflussung zu weisen. In 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">Bezug</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml">bezug</rdg></app>
	 
	auf diese kathartische oder analytische Methode der Psychotherapie gestatten Sie mir nun, einige Irrtümer zu verbessern und einige Aufklärungen zu geben. c) Sie werden aus gewissen meiner Bemerkungen erraten haben, daß der analytischen Kur manche Eigenschaften anhaften, die sie von dem Ideal einer Therapie ferne halten. Tuto, cito, iucunde; das Forschen und Suchen deutet nicht eben auf Raschheit des Erfolges, und die Erwähnung des Widerstandes bereitet Sie auf die Erwartung von Unannehmlichkeiten vor. Gewiß, die psychoanalytische Behandlung stellt an den Kranken wie an den Arzt hohe Ansprüche; von ersterem verlangt sie das Opfer voller Aufrichtigkeit, gestaltet sich für ihn zeitraubend und daher auch kostspielig; für den Arzt ist sie gleichfalls zeitraubend und wegen der Technik, die er zu erlernen und auszuüben hat, ziemlich mühselig. Ich finde es auch selbst ganz berechtigt, daß man bequemere Heilmethoden in Anwendung bringt, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">so lange</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml">solange</rdg></app>
	 
	man eben die Aussicht hat, mit diesen letzteren etwas zu erreichen. Auf diesen Punkt kommt es allein an; erzielt man mit dem mühevolleren und langwierigeren Verfahren erheblich mehr als mit dem kurzen und leichten, so ist das erstere trotz alledem gerechtfertigt. Denken Sie, meine Herren, um wieviel die Finsentherapie des Lupus unbequemer und kostspieliger ist als das früher gebräuchliche Ätzen und Schaben, und doch bedeutet es einen großen Fortschritt, bloß weil es mehr leistet; es heilt nämlich den Lupus radikal. Nun will ich den Vergleich nicht gerade durchsetzen; aber ein ähnliches Vorrecht darf doch die psychoanalytische Methode für sich in Anspruch nehmen. In Wirklichkeit habe ich meine therapeutische Methode nur an schweren und schwersten Fällen ausarbeiten und versuchen können; mein Material waren zuerst nur Kranke, die alles erfolglos versucht und durch Jahre in Anstalten geweilt hatten. Ich habe kaum Erfahrung genug gesammelt, um Ihnen sagen zu können, wie sich meine Therapie bei jenen leichteren, episodisch auftretenden Erkrankungen verhält, die wir unter den verschiedenartigsten Einflüssen und auch spontan abheilen sehen. Die psychoanalytische Therapie ist an dauernd existenzunfähigen Kranken und für solche geschaffen worden, und ihr Triumph ist es, daß sie eine befriedigende Anzahl von solchen dauernd existenzfähig macht. Gegen diesen Erfolg erscheint dann aller Aufwand geringfügig. Wir können uns nicht verhehlen, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">daß</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml">was</rdg></app>
	 
	wir vor 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">dem</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml">den</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">Kranken zu verleugnen pflegen, daß eine schwere Neurose in ihrer Bedeutung für das ihr unterworfene Individuum hinter keiner Kachexie, keinem der gefürchteten Allgemeinleiden</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">Kranken zu verleugnen pflegen, daß eine schwere Neurose in ihrer Bedeutung für das ihr unterworfene Individuum hinter keiner Kachexie, keinem der gefürchteten Allgemeinleiden</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1925.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1922.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">,</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">zurücksteht. f) Zum Schlusse, meine Herren Kollegen, muß ich mir sagen, es geht doch nicht an, Ihre Aufmerksamkeit so lange zugunsten der analytischen Psychotherapie in Anspruch zu nehmen, ohne Ihnen zu sagen, worin diese Behandlung besteht</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml">zurücksteht. f) Zum Schlusse, meine Herren Kollegen, muß ich mir sagen, es geht doch nicht an, Ihre Aufmerksamkeit so lange zugunsten der analytischen Psychotherapie in Anspruch zu nehmen, ohne Ihnen zu sagen, worin diese Behandlung besteht</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1925.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1922.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml">,</rdg></app>
	 
	und worauf sie sich gründet. Ich kann es zwar, da ich kurz sein muß, nur mit einer Andeutung tun. Diese Therapie ist also auf die Einsicht gegründet, daß unbewußte Vorstellungen — besser: die Unbewußtheit gewisser seelischer Vorgänge — die nächste Ursache der krankhaften Symptome ist. Eine solche Überzeugung vertreten wir gemeinsam mit der französischen Schule (
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">Janet</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">JANET</rdg></app>
	), die übrigens in arger Schematisierung das hysterische Symptom auf die unbewußte 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">idée</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml">Idée</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">fixe zurückführt. Fürchten Sie nun nicht, daß wir dabei zu tief in die dunkelste Philosophie hineingeraten werden. Unser Unbewußtes ist nicht ganz dasselbe wie das der Philosophen, und überdies wollen die meisten Philosophen vom „unbewußten Psychischen“ nichts wissen. Stellen Sie sich aber auf unseren Standpunkt, so werden Sie einsehen, daß die Übersetzung dieses Unbewußten im Seelenleben der Kranken in ein Bewußtes</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">fixe zurückführt. Fürchten Sie nun nicht, daß wir dabei zu tief in die dunkelste Philosophie hineingeraten werden. Unser Unbewußtes ist nicht ganz dasselbe wie das der Philosophen, und überdies wollen die meisten Philosophen vom „unbewußten Psychischen“ nichts wissen. Stellen Sie sich aber auf unseren Standpunkt, so werden Sie einsehen, daß die Übersetzung dieses Unbewußten im Seelenleben der Kranken in ein Bewußtes</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1925.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1922.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">,</rdg></app>
	 
	den Erfolg haben muß, deren Abweichung vom Normalen zu korrigieren und den Zwang aufzuheben, unter dem ihr Seelenleben steht. Denn der bewußte Wille reicht 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">so weit</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">soweit</rdg></app>
	 
	als die bewußten psychischen Vorgänge, und jeder psychische Zwang ist durch das Unbewußte begründet. Sie brauchen auch niemals zu fürchten, daß der Kranke unter der Erschütterung Schaden nehme, welche der Eintritt des Unbewußten in sein Bewußtsein mit sich bringt, denn Sie können es sich theoretisch 
	<app><lem wit="#sfe-1905-001__1906.xml #sfe-1905-001__1911.xml #sfe-1905-001__1920.xml #sfe-1905-001__1922.xml #sfe-1905-001__1924.xml #sfe-1905-001__1925.xml">zurechtlegen</lem><rdg wit="#sfe-1905-001__1905.2.xml #sfe-1905-001__1905.xml">zurecht legen</rdg></app>
	, daß die somatische und affektive Wirkung der bewußt gewordenen Regung niemals so groß werden kann wie die der unbewußten. Wir beherrschen alle unsere Regungen doch nur dadurch, daß wir unsere höchsten, mit Bewußtsein verbundenen Seelenleistungen auf sie wenden.
</ab>
      </body>
  </text>
</TEI>