<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund (1904-006; 1904f): Rezension von: Löwenfeld,
               L[eopold] ›Die psychischen Zwangserscheinungen‹</title>
            <title type="manifestation" level="a">Rezension von: Löwenfeld, L[eopold] ›Die
               psychischen Zwangserscheinungen‹ (1904-006/1904)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="sfe-1904-002__1904.xml"><idno>E</idno>: Löwenfeld. Die psychischen
                  Zwangserscheinungen.In: Journal für Psychologie und Neurologie [zugleich
                  Zeitschrift für Hypnotismus, Bd. 13. Hg. v. August Forel u. Oskar Vogt], Bd. 3,
                  1904, 4, S. 190-191. </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>

            <p><hi rendition="bold">Textentstehung und Publikationsgeschichte</hi>: Freud
               rezensierte 1904 Löwenfelds Band über <title>Psychische Zwangserscheinungen</title>
               und war zugleich selbst in gewisser Weise Beiträger: Der Text über die
               <title>Freudsche Psychoanalytische Methode</title> ist eine „Mitteilung des
               Autors“, wie in Klammern im Untertitel angeführt wird, und wurde von Freud selbst
               verfasst. Zuvor erschien 1901 Freuds Schrift <title>Über den Traum</title> in der
               Reihe <title>Grenzfragen des Nerven- und Seelenlebens</title> , welche von Leopold
               Löwenfeld und Hans Kurella herausgegeben wurde. Ein Blick auf das <ref target="https://archive.org/details/Freud_1901_Ueber_Traum/page/n1/mode/2up"><term>Inhaltsverzeichnis</term></ref> der Reihe zeigt die thematische und
               personelle Verschränkung auf dem Gebiet der Traumforschung, Sexual- und
               Psychopathologie, aus welchen sich die Psychoanalyse konsolidiert. </p>
            
            
            
            <p rendition="h1"><title>REFERATE ÜBER BÜCHER UND AUFSÄTZE.</title></p>
            <p><hi rendition="#bold">Löwenfeld</hi>. <hi rendition="#smallcaps">Die psychischen
               Zwangserscheinungen.</hi> J. F. Bergmann, 1904.</p>
            <p>Das vorliegende Werk von <rs type="person" ref="frd_person_41"><hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi></rs><note type="e" resp="#chuber"><term>Löwenfeld</term> Leopold Löwenfeld (1847-1923), Mediziner, wirkte vor
                  allem in München als Nervenarzt. Er beschäftigte sich mit Hypnose,
                  Zwangsphänomenen und Sexualpathologie, veröffentlichte aber auch zu Somnabulismus,
                  Spiritismus und Dummheit. </note> , das unter dem Titel „Die psychischen
               Zwangserscheinungen“ einen ansehnlichen Ausschnitt aus der
               Klinik und Symptomatologie der
               <rs type="keyword" ref="frd_kw_1887">Neurosen</rs> behandelt, vereinigt von neuem alle
               die Vorzüge, durch welche die zusammenfassenden Darstellungen des
               Münchener Neuropathologen allen Fachgenossen wertvoll, ja
               unentbehrlich geworden sind. Die ganz außerordentliche Beherrschung der
               Literatur des Gegenstandes, der Reichtum an eigenen Beobachtungen, die Klarheit
               des Stils sollen aber den Leser nicht vergessen lassen, daß der Hauptwert
               des Buches nicht in diesen Eigenschaften des Kompilators, sondern in der
               unparteiisch besonnenen Kritik und in der durchaus selbständigen Auffassung
               des Autors gelegen ist. Als besonders dankenswert erscheint mir, daß
               <hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi> nicht seine Arbeitskraft an die
               Darstellung eines schon ungezählte Male behandelten Gegenstandes gewandt,
               sondern ein noch wenig erforschtes Gebiet ordnend und sichtend in Angriff
               genommen hat.</p>
            <p>Die Schwierigkeiten, die sich unter solchen Umständen dem Bearbeiter entgegenstellen, sind von nicht gewöhnlicher Art. Alle Definitionen sind
               schwankend, über die Abgrenzungen ist Einigkeit noch nicht erzielt worden.
               Was <hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi> als „psychischen Zwang“ behandelt,
               geht weit über den Umfang der sog. Zwangsvorstellungskrankheit
               hinaus und schließt noch die Phobien, einen Teil der Abulien<note type="e" resp="#chuber"><term>Abulien</term>Abulie, griech. krankhafte
                  Willensschwäche.</note> und sämtliche neurotische Angstzustände, auch die
               Anfälle von „inhaltsloser“ Angst, mit ein. Für den Leser des
               Buches ergibt sich so ein unerwarteter Gewinn, für den Autor aber stellt sich
               die Unmöglichkeit her, über Mechanismus, Ätiologie und Verlauf
               der „psychischen <rs type="keyword" ref="frd_kw_3393">Zwangserscheinungen</rs>“ etwas allgemein Zutreffendes auszusagen, da die in
               ihrem Wesen disparaten Affektionen sich auch in all diesen
               Momenten weit von einander entfernen.</p>
            <p><hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi> hält seine, nach des Ref. Meinung
               künstliche, Einheit durch die Definition des psychischen Zwanges
               zusammen, als dessen Grundcharakter er die „Immobilität“, den
               Mangel der Verdrängbarkeit durch Willenseinflüsse betrachtet. Aber er anerkennt auch — gewiß mit Recht — Zwangsempfindungen und
               Zwangsaffekte, während wir gewohnt sind, von unserer normalen
               Willenstätigkeit nur die Verdrängung von Vorstellungen und
               Vorstellungskomplexen, nicht auch die Aufhebung von Empfindungen oder
               Gefühlen zu fordern. Wer an einem Angstanfall leidet, pflegt zu klagen, daß
               er sich so schlecht fühlt, nicht aber sich zu verwundern, daß er einen
               „Zwang“ nicht beseitigen kann. Bei konsequenter Anwendung seines
               Kriteriums hätte der Autor übrigens auch ein gutes Stück der hysterischen Symptomatologie mitbehandeln müssen, welchem der Charakter
               der Immobilität, der Unverdrängbarkeit durch Willenseinflüsse in
               ausgeprägtester Weise zukommt.</p>
            <p>Es war daher vielleicht nicht zweckmäßig, den Begriff „Zwang“ in
               seinem logischen Sinne zur Abgrenzung zu benützen. Es ist aber
               schwierig, derzeit etwas Besseres an die Stelle zu setzen. In Wirklichkeit ist
               die innere Verschiedenheit der vom Autor zusammengefaßten
               Affektionen leichter zu ahnen und aus gewissen Anzeichen zu erraten als klarzulegen. Die richtigen Unterscheidungen dürften sich
               erst angeben lassen, wenn der psychologische Mechanismus der einzelnen
               Formen genauer bekannt geworden ist. Im Mittelpunkte aller auf
               die Auffassung der Zwangsphänomene bezüglichen Fragen steht das
               Problem der neurotischen <rs type="keyword" ref="frd_kw_134">Angst</rs>. Mit der Aufklärung, woher diese Angst stammt, und unter welchen
               Bedingungen sie auftritt, wäre der Schüssel zum Verständnis
               der <rs type="keyword" ref="frd_kw_2139">Psychoneurosen</rs> gewonnen. Ref. kann nur bedauern, daß der Autor auch diesmal der von ihm [Ref.]
               aufgestellten Formel nicht beigetreten ist, welche aussagt,
               daß die neurotische Angst somatischer Herkunft ist, aus dem
               Sexualleben stammt und einer verwandelten <rs type="keyword" ref="frd_kw_1605">Libido</rs> entspricht. Die Richtigkeit oder wenigstens den
               heuristischen Wert dieser Aufstellung versuchte Ref. seinerzeit [1895] an dem
               Beispiel seiner „Angstneurose“ zu erweisen<note type="e" resp="#chuber"><term>versuchte Ref. seinerzeit  [1895] am Beispiel der
                     „Angstneurose“ zu erweisen </term>Freud verweist hier auf den Aufsatz <title ref="#zotero_WP5QCST7">„Über die Berechtigung, von der Neurasthenie einen
                        bestimmten Symptomenkomplex als ‚Angstneurose‘ abzutrennen“</title> aus dem
                  Neurologischen Centralblatt, 14. Jg. (1895), Nr. 2, S. 50-66. </note> .
               <hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi> wendet gegen diese Ableitung der Angst
               ein, daß sich sexuelle Schädlichkeiten nicht in der Ätiologie aller
               Fälle von
               <rs type="keyword" ref="frd_kw_144">Angstneurose</rs>, sondern nur bei etwa 75% nachweisen lassen. Ref. akzeptiert diese Zahl;
               er möchte sich aber gegen den naheliegenden Vorwurf verwahren, daß er
               einer Theorie zuliebe gegen die Beobachtung verblendet wurde.
               Ref. hat die Fälle von Angstneurose ohne sexuelle Ätiologie bereits
               1895 gekannt und gewürdigt, denn er sagt ausdrücklich in dem
               erwähnten Aufsatz über die Angstneurose<note><term type="e" resp="#chuber">Aufsatz über die Angstneurose</term>Aus dem Aufsatz <title>Über die
                     Berechtigung, von der Neurasthenie einen bestimmten Symptomenkomplex als
                     „Angstneurose“ abzutrennen</title>, S. 58. </note>: <quote source="#zotero_WP5QCST7">„Die letzte der anzuführenden
                        ätiologischen Bedingungen scheint zunächst überhaupt nicht sexueller Natur
                        zu sein. Die Angstneurose entsteht, und zwar bei beiden Geschlechtern,
                        auch durch das Moment der Überarbeitung, erschöpfender Anstrengung z. B.
                        nach Nachtwachen, Krankenpflegen und selbst nach schweren Krankheiten.“</quote> Diese Stelle pflegen Kritiker im Interesse
               der Vereinfachung zu übersehen.</p>
            
            
            <p>Wenn die Theorie des Ref. trotzdem die neurotische Angst ganz allgemein [also
               auch in diesen Fällen] von der Libido ableitet, so scheint entweder eine
               Inkonsequenz des Ref. oder ein Mißverständnis seiner Kritiker
               unausweichlich. Es ist nicht schwer, das letztere aufzuzeigen. Ref. hat
               Ätiologie und Mechanismus begrifflich scharf geschieden, was seine Kritiker
               nicht tun. Er meint, bei der Angstneurose sei die <hi rendition="#smallcaps">Ätiologie</hi> des Krankheitsfalles nicht durchwegs eine sexuelle Schädlichkeit, wohl aber betreffe der
               <hi rendition="#smallcaps">Mechanismus</hi> der Störung regelmäßig die
               Sexualität. Diese Unterscheidung läuft auf die gewiß nicht unwahrscheinliche
               Annahme hinaus, daß die organisch-sexuellen Vorgänge ebensowohl
               durch Schädlichkeiten aus dem Sexualleben selbst wie auch durch
               tiefgreifende allgemeine Noxen <note><term type="e" resp="#chuber">Noxen</term>mediz.
                  Ausdruck für Umständen oder Stoffe, die Schaden auslösen.</note>eine Störung
               erfahren können, ähnlich wie z. B. die Vorgänge der
               Verdauungstätigkeit einerseits von den Ingesten <note><term type="e" resp="#chuber">Ingesten</term> sg. Ingesta, aufgenommene Nahrung</note>aus,
               andererseits durch allgemeine toxische Erkrankungen, Kachexien
               <note><term type="e" resp="#chuber">Kachexien</term>griech. Kachexie,
                  krankhafte Abmagerung</note> und Blutveränderungen krankhaft verändert
               werden können.</p>
            <p>Ref. kennt auch die von <hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi> gegen ihn
               angeführten Fälle von Angstneurose mit erheblicher Steigerung
               anstatt einer Abnahme der Libido; er weiß aber, daß bei diesen nichts
               anderes als ein Oszillieren zwischen libidinöser und in Angst (teilweise)
               verwandelter Erregung vorliegt.</p>
            <p>Unter den Ursachen der Angstneurose hebt <hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi> ferner Schrecken und andere emotionelle Noxen hervor. Ref.
               muß nach seinen Untersuchungsergebnissen vielmehr behaupten, daß
               diese sehr häufig vor kommenden Fälle durchwegs die Reaktionen der <rs type="keyword" ref="frd_kw_1224">Hysterie</rs> ergeben, also dieser Neurose
               zuzurechnen sind.</p>
            <p>Es ist unmöglich im Rahmen eines Referates auszuführen, welche Fülle
               von Mitteilungen und Anregungen das Buch von
               <hi rendition="#smallcaps">Löwenfeld</hi> über die psychischen Zwangserscheinungen enthält. Wir dürfen hoffen, daß seine Veröffentlichung eine
               außerordentliche Steigerung des Interesses für diese
               merkwürdigen und praktisch bedeutsamen Erkrankungsformen zur Folge
               haben wird. Sigm. <hi rendition="#smallcaps">Freud</hi> (Wien).</p>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>